黎巴嫩示威浪潮未息 總理宣佈辭職

黎巴嫩示威浪潮未息 總理宣佈辭職

哈里里

黎巴嫩全國各地連續13日大規模反政府示威，抗議政府腐敗和經濟崩潰，總理哈里里（Saad Hariri）在壓力下昨日發表全國電視講話，宣佈他及其政府將會向總統辭職。

提重組內閣遭反對

哈里里形容自己「已走進死胡同」，強調政府職位人事時有變動，國家的尊嚴和安全才更重要。他指各政黨有責任保護黎巴嫩、呼籲所有國民保障社會和平。

今次示威浪潮的觸發點，是政府本月中宣佈連串新稅收，包括對WhatsApp等通訊程式徵收每月6美元（46.8港元）稅，惹來民眾不滿。全國示威由最初的和平集會漸演變成警民衝突；民眾的不滿亦擴大至政府貪污、國家經濟陷於崩潰等問題。黎巴嫩正面臨嚴峻經濟危機，國債佔國內生產總值（GDP）的150%且仍上升。

政府之後撤回新稅收決定，並公佈連串改革，惟未能平息民憤。哈里里一直向執政聯盟包括真主黨及總統奧恩施壓，要求重組內閣平息民憤，但遇到強烈反對。

哈里里宣佈辭職前，首都貝魯特的廣場有高呼支持什葉派真主黨和阿馬爾口號的人，持掍襲擊反政府示威者紮營的地方，之後有示威者的帳篷起火。

路透社